
% -------------------------------------------------------
%  Abstract
% -------------------------------------------------------


\شروع{وسط‌چین}
\مهم{چکیده}
\پایان{وسط‌چین}
\بدون‌تورفتگی

سکته‌ی مغزی به عنوان دومین عامل مرگ‌و‌میر در جهان شناخته می‌شود.
این عارضه می‌تواند آسیب‌های دائمی و جبران‌ناپذیری برای افراد مبتلا به همراه داشته‌باشد.
%Donkor, E.S., 2018. Stroke in the century: a snapshot of the burden, epidemiology, and quality of life. Stroke research and treatment, 2018.
بنابراین،
تشخیص سریع سکته‌ی مغزی و درمان در مراحل اولیه، از اهمیت بسیار بالایی برخوردار است.
امتیاز ASPECT یک معیار برای ارزیابی وخامت سکته‌ی مغزی بر روی تصاویر CT می‌باشد.
% ارزیابی وخامت سکته، از آن جهت اهمیت دارد که نوع درمان قابل تجویز را مشخص می‌کند.
اما تشخیص صحیح وخامت سکته بر روی تصاویر اولیه، که نواحی آسیب‌دیده به خوبی در آن ظاهر نمی‌شود، حتی برای متخصصین این حوزه، امری چالش‌بر‌انگیز است.
 در این پژوهش 
یک راهکار تشخیص خودکار امتیاز ،ASPECT مبتنی بر روش‌های یادگیری ژرف ارائه می‌شود که می‌تواند
 در تعیین وخامت سکته توسط متخصصین این امر ASPECT راهگشا باشد و سرعت و دقت تشخیص و تجویز روش‌های درمانی را بهبود ببخشد.
پژوهش حاضر، یک روش نظام‌مند برای پیش‌پردازش تصاویر CT مغزی پیشنهاد می‌کند که می‌تواند در سایر پژوهش‌ها بر روی تصاویر مغزی مورد استفاده قرار بگیرد.
در ادامه، یک شبکه‌ی عصبی عمیق، مبنی بر مدل‌های پیش‌آموزش‌یافته طراحی می‌شود و  عملکرد این شبکه بر روی داده‌های نمونه بررسی و تحلیل می‌گردد.
 
% نگارش پایان‌نامه‌ علاوه بر بخش پژوهش و آماده‌سازی محتوا،
% مستلزم رعایت نکات فنی و نگارشی دقیقی است 
% که در تهیه‌ی یک پایان‌نامه‌ی موفق بسیار کلیدی و مؤثر است.
% از آن جایی که بسیاری از نکات فنی مانند قالب کلی صفحات، شکل و اندازه‌ی قلم، 
% صفحات عنوان و غیره در تهیه‌ی پایان‌نامه‌ها یکسان است،
% با استفاده از نرم‌افزار حروف‌چینی زی‌تک %\پاورقی{\XeTeX} 
% و افزونه‌ی زی‌پرشین %\پاورقی{XePersian} 
% یک قالب استاندارد برای تهیه‌ی پایان‌نامه‌ها ارائه گردیده است.
% این قالب می‌تواند برای تهیه‌ی پایان‌نامه‌های
% کارشناسی و کارشناسی ارشد و نیز رساله‌ی دکتری مورد استفاده قرار گیرد.
% این نوشتار به طور مختصر نحوه‌ی استفاده از این قالب را نشان می‌دهد.

\پرش‌بلند
\بدون‌تورفتگی \مهم{کلیدواژه‌ها}: 
پایان‌نامه، حروف‌چینی، قالب، زی‌پرشین
\صفحه‌جدید
